%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Engineer & Master Thesis, LaTeX Template          %%
%% Copyleft by Piotr Woźniak & Artur M. Brodzki      %%
%% Faculty of Electronics and Information Technology %%
%% Warsaw University of Technology, Warsaw, 2019     %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[
	left=2.5cm,       % Sadly, generic margin parameter
	right=2.5cm,      % doesnt't work, as it is
	top=2.5cm,        % superseded by more specific
	bottom=3cm,       % left...bottom parameters.
	bindingoffset=6mm % Optional binding offset.
]{eiti/eiti-thesis}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[
	backend=bibtex,
	style=ieee
]{biblatex}
\usepackage{csquotes}

% moje paczki
\usepackage{subfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{dblfloatfix}
\usepackage{courier}


\graphicspath{{img/}}             % Katalog z obrazkami.
%\addbibresource{bibliografia.bib}
\addbibresource{bibl.bib}

%----------------------------------------
% Twierdzenia i definicje;
% tutaj ew. tłumaczymy te terminy
% na inne języki
%----------------------------------------
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}
\newtheorem{lemma}{Lemat}
\newtheorem{corollary}{Wniosek}
\newtheorem{definition}{Definicja}
\newtheorem{axiom}{Aksjomat}
\newtheorem{assumption}{Założenie}

%----------------------------------------
% Spis rysunków, tablic i załączników;
% tutaj ew. tłumaczymy te terminy
% na inne języki
%----------------------------------------
\AtBeginDocument{
	\renewcommand{\listfigurename}{Spis rysunków}
	\renewcommand{\listtablename}{Spis tabel}
	\renewcommand{\tablename}{Tabela}
	
	\newcommand{\ra}[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
}

\begin{document}

%--------------------------------------
% Strona tytułowa
%--------------------------------------
\MasterThesis % dla pracy inżynierskiej mamy \EngineerThesis
\instytut{Informatyki}
\kierunek{Informatyka}
\specjalnosc{Inżynieria Systemów Informacyjnych}
\title{
	Monitorowanie wydajności systemów operacyjnych \\ 
	w środowisku zwirtualizowanym
}
\engtitle{ % Tytuł po angielsku do angielskiego streszczenia
	Performance monitoring of operating systems \\
	in virtualized environment
}
\author{Katarzyna Piórkowska}
\album{259078}
\promotor{dr inż. Piotr Gawkowski}
\date{\the\year}
\maketitle

%--------------------------------------
% Streszczenie po polsku
%--------------------------------------
\streszczenie 
Tematem niniejszej pracy dyplomowej jest opracowanie programu monitorującego systemy operacyjne. Został on zintegrowany z istniejącym oprogramowaniem Zabbix, tworząc architekturę typu klient-serwer. Dane zbierane przez agenta, a następnie przesyłane na serwer, mają dostarczyć użytkownikowi informacji o wydajności systemu. 

Opracowany agent różni się od natywnego agenta Zabbixa kilkoma cechami, z których najważniejszą jest funkcja rozróżniania serii danych na szczegółowe i ogólne podczas wstępnej analizy danych. Odczyty ogólne są uśrednieniem z pewnego okresu, co ma ograniczyć ilość próbek i zapobiegać szybkiemu zajmowaniu przez nie przestrzeni dyskowej. Uśrednienie nastąpi, jeżeli wśród wartości parametrów nie zostaną wykryte żadne anomalie. W przeciwnym przypadku zebrany zostanie odczyt szczegółowy -- wówczas wszystkie zebrane próbki trafią do bazy na serwerze. 

System ten został wykorzystany do przeprowadzenia badań w środowisku zwirtualizowanym. Analizowano wpływ konfiguracji maszyn wirtualnych na wydajność serwera fizycznego dla trzech elementów sprzętowych: procesora, pamięci oraz dysku. Na koniec przedstawiono opis przypadku użycia systemu monitorowania. Wdrożono go w środowisku testowym składającym się z kilku stacji wirtualnych. Na podstawie otrzymanych wyników zaplanowano działania mające na celu optymalizację wydajności środowiska. Przypadek użycia pokazuje, że opracowany system może mieć zastosowanie praktyczne. Zmiany, które z jego pośrednictwem wprowadzono, przekładają się z kolei na lepszą wydajność środowiska, a więc i na korzyści dla użytkownika systemu.

%\lipsum[1-3]
\slowakluczowe monitorowanie, wydajność systemów, Liczniki Wydajności, Zabbix, wirtualizacja
\newpage

%--------------------------------------
% Streszczenie po angielsku
%--------------------------------------
\abstract 
The subject of this thesis is to develop an application for the purpose of operating system monitoring. It was integrated with Zabbix software tool creating client-server architecture. Data collected with agent and sent to the central database is supposed to provide information about system performance.

There are some differences between created application and native Zabbix agent. The most important one is differencing between detailed and aggregate data series during the initial analysis. Detailed reads are an average of samples from certain period and it is supposed to limit an amount of gathered data and prevent filling up disk space. The average is calculated if there is no anomaly detected in data series. Otherwise the detailed read ensues -- all gathered samples will be sent to database on the server.

Integrated monitoring system was used in virtualized environment study. Analysis focused on effects that virtual machine configuration has on physical server performance, especially for the following hardware elements: CPU, memory and disk. The last part of this thesis is a use case of monitoring system. It was implemented in testing environment consisting of several virtual servers. On the basis of obtained results, some actions were taken to optimize performance of the environment. The use case indicates that implemented agent can be used for practical purposes. Changes made with obtained data translate into better performance, thereby benefiting user of integrated system.

%\kant[1-3]
\keywords monitoring, system performance, Performance Counters, Zabbix, virtualization
\newpage

%--------------------------------------
% Oświadczenie o autorstwie
%--------------------------------------
\makeauthorship
%\blankpage

%--------------------------------------
% Spis treści
%--------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents
%\blankpage

%--------------------------------------
% Rozdziały
%--------------------------------------
\input{tex/01_Wstep}         % W długich pracach
\input{tex/02_Monitorowanie_systemow}    % wygodnie jest trzymać
\input{tex/03_Zabbix_agent} % każdy rozdział w osobnym pliku. 
\input{tex/04_Badania} % każdy rozdział w osobnym pliku. 

\newpage % Zaleca się otwieranie rozdziału od nowej strony
\section{Podsumowanie}      % Ale można też pisać w jednym. 

Celem pracy było wykonanie nowej wersji agenta do oprogramowania Zabbix oraz przeprowadzenie badań z jego wykorzystaniem. Został on w pełni zrealizowany. Poniżej przedstawiono wnioski sformułowane na podstawie ich wyników oraz pracy nad implementacją programu.

Podczas tworzenia agenta napotkano wiele trudności wynikających ze specyfiki oprogramowania tego typu. Musi ono działać w czasie rzeczywistym oraz w niezawodny sposób. Poszczególne moduły operują w oddzielnych wątkach, co zwiększa stopień skomplikowania aplikacji. Wprowadzając dodatkowe funkcje takie jak integrację z Monitorem Wydajności, konieczne było kontrolowanie, czy ingerencja agenta w działanie systemu jest akceptowalna. Implementacja programu nie oznaczała też, że może ono być natychmiast wykorzystywane do badań -- najpierw należało dobrać odpowiednie progi alarmowe do analizowanych stacji. Podsumowując, tworzenie tego typu oprogramowania jest skomplikowanym i długotrwałym przedsięwzięciem.

Osobną kwestią jest problem użyteczności opracowanego agenta. Założono, że będzie on wykorzystywany do celów szczegółowej analizy zebranych danych diagnostycznych. W tym zastosowaniu sprawdza się on zgodnie z oczekiwaniami. Odczyty szczegółowe dostarczają danych gromadzonych w odstępach stu milisekund, co powinno być wystarczającą częstotliwością dla wszystkich parametrów. Mechanizmy zbierania informacji o procesach oraz uruchamiania Monitora Wydajności pozwalają z kolei na weryfikację, jakie programy są w danej chwili uruchomione w systemie oraz jak wydajnie działają. Może być to przydatne w sytuacjach, kiedy stacji brakuje zasobów, a przyczyną tego jest nieprawidłowo działający proces.

Opracowany agent może być zatem z sukcesem stosowany do analizy, co udowodniono też w podrozdziale 4.4. Pojawiają się jednak pytania, czy dla przeciętnego użytkownika systemów monitorowania nie będzie on zbyt skomplikowany w użyciu i  czy wszystkie jego funkcje są dla takiego użytkownika niezbędne. Agent wymaga początkowej konfiguracji polegającej na wyborze parametrów do monitorowania oraz określenia progów alarmowych, co wymaga pewnej wiedzy o Licznikach Wydajności oraz o obciążeniu własnego środowiska. Ponadto zebrane dane wymagają interpretacji, co również wiąże się z własnymi problemami, co opisywano w rozdziale 2. Pytanie o niezbędność wszystkich funkcji opracowanego agenta też nie jest bezpodstawne. Analiza raportu Monitora Wydajności może sprawić problemy niedoświadczonemu użytkownikowi, przez co opcja ta nie byłaby wykorzystywana. Istotną kwestią związaną z wdrożeniem omawianego system monitorowania są wymagania sprzętowe. Implementacja serwera Zabbixa nie jest oczywistym zadaniem w środowiskach niezwirtualizowanych i opartych na systemie Windows, gdyż może on zostać zainstalowany jedynie w systemie Linux. Warto też pamiętać, że skuteczność działania agenta jest uzależniona od zasobów sprzętowych badanej stacji. Wynika to z obciążenia analizami Monitora Wydajności, które powodują zawsze wzrost użycia procesora i pamięci. Stacja, której brakuje zasobów, będzie bardziej narażona na ingerencję agenta w jej działanie.

Widać zatem, że system z nową wersją agenta sprawdzi się raczej do specjalistycznych zastosowań i dedykowany jest dla użytkowników mających doświadczenie w dziedzinie monitorowania. Dla pozostałych idealną opcją będzie natomiast natywny agent Zabbixa. Obciążenie przez niego systemu jest znikome (brak lokalnej bazy, buforowania danych i dodatkowych funkcji), konfiguracja ogranicza się natomiast do instalacji i wyboru szablonu.

Badania przeprowadzone w środowisku zwirtualizowanym przyniosły wiele interesujących wyników. Liczniki Wydajności okazały się idealnym narzędziem do zbierania danych z systemu, tym bardziej że system Hyper-v oferuje bogaty zestaw parametrów dedykowanych do maszyn wirtualnych. Warto podkreślić tutaj, że większość z dostępnych liczników systemu Hyper-v nie została wykorzystana w niniejszej pracy. Jest to spowodowane ich liczbą, o czym już wspominano, ale również brakiem informacji o nich. Brak definicji licznika w dokumentacji firmy Microsoft dyskwalifikuje go niestety z wykorzystania do monitorowania, gdyż trudno jest zinterpretować otrzymane z niego wyniki. Być może popularyzacja zagadnienia diagnostyki środowisk zwirtualizowanych przyczyni się do usystematyzowania wiedzy o tym zagadnieniu.

Dalsze kierunki rozwoju agenta Zabbixa mogą polegać przede wszystkim na automatyzacji określania jego parametrów, czyli przede wszystkim progów alarmowych. Stanowiłoby to znaczne ułatwienie dla użytkownika, który nie musiałby przeprowadzać wstępnych analiz w celu znalezienia odpowiednich wartości. Również mechanizm wykrywania anomalii przez agenta mógłby zostać rozwinięty. Przekroczenia progu alarmowego nie muszą koniecznie oznaczać żadnych nietypowych zdarzeń, inne sposoby detekcji mogłyby więc okazać się bardziej skuteczne. Do metod stosowanych w zagadnieniu wykrywania anomalii w zestawie danych należą między innymi wspomniane już metody statystyczne czy też coraz bardziej rozpowszechnione uczenie maszynowe. Wymagałoby to znacznej rozbudowy agenta lub utworzenia oddzielnej aplikacji, jednak z pewnością automatyzacja zaoszczędziłaby tu czas użytkownika. 

Innym kierunkiem ulepszania programu może być dodawanie kolejnych funkcji polegających na reakcji programu na wystąpienie anomalii. Mechanizm ten istnieje już w prostej formie w serwerze Zabbixa, ale nie jest zintegrowany z funkcją wykrywania przekroczeń progów. Reakcja taka polegałaby na samodzielnym poprowadzeniu działań naprawczych przez agenta. Przykładem zastosowania takiego rozwiązania mogłoby być równoważenie obciążeń sieci: jeżeli wykryty zostałby nadmierny przepływ danych na interfejsie sieciowym, to wówczas uruchamiane byłoby przekierowanie pakietów na inny interfejs. Rozwiązania takie są współcześnie stosowane w niektórych sprzętach sieciowych, są więc prawdopodobnie możliwe do wdrożenia w agencie Zabbixa.
 
 

%--------------------------------------------
% Literarura
%--------------------------------------------
\newpage
\printbibliography


\begin{thebibliography}{9}

% 1 new
\bibitem{anomaly_detection}
 Ibidunmoye O., Hernandez-Rodriguez F., Elmroth E.,
  \emph{Performance Anomaly Detection and Bottleneck Identification},
 ACM Computing Surveys, 48, 10.1145/2791120.

% 2 new
\bibitem{ranking} 
\textit{Top 10 Best Network Monitoring Tools (2020 Rankings)}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://www.softwaretestinghelp.com/network-monitoring-tools/ }

% 3 new
\bibitem{mona_lisa}
Legrand I., Newman H., Voicu R., Cirstoiu C., Grigoras C., Dobre C., Muraru A., Costan A., Dediu M., Stratan C.,
  \emph{MonALISA: An agent based, dynamic service system to monitor, control and optimize distributed systems},
 Computer Physics Communications 180, 2009, s. 2472–2498.

% 4 new
\bibitem{jakis_framework}
Bovenzi A., Brancati F., Russo S., Bondavalli A.,
  \emph{An OS-level Framework for Anomaly Detection in Complex Software Systems},
 IEEE Transactions on dependable and secure computing, 12, 3, 2015, s. 366–372.

% 5 new
\bibitem{load_balancer}
Choi E., 
  \emph{Performance test and analysis for an adaptive load balancing mechanism on distributed server cluster systems},
Future Generation Computer Systems, 20, 3, 2004, s. 237–247.

% 6 new
\bibitem{load_balancer}
Górski J., Kamiński M.,
  \emph{Towards automation of IT systems repairs},
Software Qual J, 26, 2018, s. 67-96.

% 7 new
\bibitem{perf_counters} 
M. Satran, \textit{ Performance Counters}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/win32/perfctrs/performance-counters -portal}

% 8 new
\bibitem{win32_perf_class} 
M. Satran, \textit{Win32\_Perf class}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/win32/cimwin32prov/win32-perf}

% 9 new
\bibitem{zabbix} 
Zabbix documentation, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://www.zabbix.com/documentation}

% 10 new
\bibitem{app_admin_tools} 
Windows Performance Counters Explained, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{http://www.appadmintools.com/documents/windows-performance-counters-explained/}

% 11 new
\bibitem{pages} 
Z. Dunning, \textit{Pages Per Second Counters}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://www.poweradmin.com/blog/pages-per-second-counters/}
% 12 new
\bibitem{page_faults} 
C. Marcho, \textit{The Basics of Page Faults }, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://techcommunity.microsoft.com/t5/Ask-The-Performance-Team/The-Basics-of -Page-Faults/ba-p/373120}
% 13 new
\bibitem{disk_issues} 
M. Grande , \textit{Diagnosing Disk Performance Issues }, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://www.concurrency.com/blog/september-2019/diagnosing-disk-performance- issues}
% 14 new
\bibitem{heavy_load} 
HeavyLoad documentation, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://www.jam-software.com/heavyload}
% 15 new
\bibitem{diskspd} 
Diskspd documentation, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://gallery.technet.microsoft.com/DiskSpd-a-robust-storage-6cd2f223}
% 16 new
\bibitem{hyperv_architecture} 
S. Cooley , \textit{Hyper-V Architecture}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://docs.microsoft.com/en-us/virtualization/hyper-v-on-windows/reference/ hyper-v-architecture}
% 17 new
\bibitem{hyperv_book} 
J. Kelbley, M. Sterling, A. Stewart. 
\textit{Windows Server 2008 Hyper-V: Insiders Guide to Microsoft's Hypervisor}. 
Sybex, 2009.
% 18 new
\bibitem{vm_cpu_usage} 
B. Armstrong , \textit{Hyper-V, Virtual Machine CPU usage and Task Manager}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://blogs.msdn.microsoft.com/virtual\_pc\_guy/2008/02/28/hyper-v-virtual- machine-cpu-usage-and-task-manager/}
% 19 new
\bibitem{counters_lp} 
T. Voellm , \textit{“Hyper-V Hypervisor Logical Processors” counter set}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://blogs.msdn.microsoft.com/tvoellm/2008/05/09/hyper-v-performance- counters-part-three-of-many-hyper-v-hypervisor-logical-processors-counter-set/}
% 20 new
\bibitem{counters_vp} 
T. Voellm , \textit{“Hyper-V Hypervisor Virtual Processor” and “Hyper-V Hypervisor Root Virtual Processor” counter set}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://blogs.msdn.microsoft.com/tvoellm/2008/05/12/hyper-v-performance- counters-part-four-of-many-hyper-v-hypervisor-virtual-processor-and-hyper-v -hypervisor-root-virtual-processor-counter-set/}
% 21 new
\bibitem{smc} 
D. Harris, S. Harris. 
\textit{Digital Design and Computer Architecture}. 
Morgan Kaufmann, 2012.
% 22 new
\bibitem{scheduler_types} 
T. Petersen , \textit{Managing Hyper-V hypervisor scheduler types}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://docs.microsoft.com/en-us/windows-server/virtualization/hyper-v/manage/ manage-hyper-v-scheduler-types}
% 23 new
\bibitem{cpu_performance} 
N. Eales , \textit{Hyper-V Performance – CPU}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://blogs.technet.microsoft.com/neales/2016/10/24/hyper-v-performance-cpu/}
% 24 new
\bibitem{vmware} 
VMWare documentation, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://docs.vmware.com/en/VMware-Workstation-Pro/12.0/com.vmware.ws.using.doc/ GUID-9745D560-9243-4262-A585-D709D52B1349.html}
% 25 new
\bibitem{affinity} 
White Paper Processor Affinity, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{http://www.tmurgent.com/WhitePapers/ProcessorAffinity.pdf}
% 26 new
\bibitem{memory_dynamic} 
C. Avis , \textit{Monitoring Dynamic Memory in Windows Server Hyper-V 2012}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://blogs.technet.microsoft.com/chrisavis/2013/03/06/monitoring-dynamic- memory-in-windows-server-hyper-v-2012/}
% 27 new
\bibitem{memory_dynamic} 
Z. Dunning , \textit{Paging File Percent of Usage Counter}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://www.poweradmin.com/blog/paging-file-percent-of-usage-counter/}
% 28 new
\bibitem{memory_dynamic} 
M. O'Shea , \textit{Deciding On When To Use VHDX or VHD files with Hyper-V}, Dostęp zdalny (01.12.2019):
\\\texttt{https://blogs.technet.microsoft.com/ausoemteam/2015/04/24/deciding-on-when -to-use-vhdx-or-vhd-files-with-hyper-v/}


\end{thebibliography}


%\bibliography{bibliografia}

%--------------------------------------------
% Spisy (opcjonalne)
%--------------------------------------------
\newpage

% Wykaz symboli i skrótów.
% Pamiętaj, żeby posortować symbole alfabetycznie
% we własnym zakresie. Ponieważ mało kto używa takiego wykazu, 
% uznałem, że robienie automatycznie sortowanej listy
% na poziomie LaTeXa to za duży overkill. 
% Jest tylko proste i oczywiste makro \acronym, 
% które dodaje postawowe formatowanie. 
% //AB
\vspace{0.8cm}
\section*{Wykaz symboli i skrótów}
\acronym{VM}{Virtual Machine}
\acronym{SNMP}{Simple Network Management Protocol}
\acronym{VSC}{Virtualization Service Client}
\acronym{IC}{Integration component}
\acronym{VMMS}{Virtual Machine Management Service}
\acronym{VMWP}{Virtual Machine Worker Process}
\acronym{SMP}{Symmetric Multiprocessing}
\acronym{VHD}{Virtual Hard Disk}

\listoffigures              % Spis obrazków. 
\vspace{1cm}                % vertical space
\listoftables               % Spis tabel. 
\vspace{1cm}                % vertical space
\section*{Spis załączników} % Spis załączników
\begin{enumerate}[leftmargin=14pt] \small
	\item Kod źródłowy programu.
\end{enumerate}

% Używając powyższych spisów jako szablonu,
% możesz tu dodać swój własny wykaz bądź listę, 
% np. spis algorytmów. 

\end{document} % Dobranoc. 

